---
layout: topic
title: "موقعي عطلان! ماذا أفعل الآن؟"
author: Rarenet
language: ar
summary: "أحد التحديثات التي تواجه كثيرًا ن المنظَّمات الأهلية و&nbsp;الإعلاميين المستقلين و&nbsp;المدونين كتم أصواتهم بسبب تعطُّل مواقعهم على الوِب أو تعرُّضها للتخريب."
date: 2023-07-16
permalink: topics/website-not-working
parent: /ar/
order: 5
---

# موقعي عطلان! ماذا أفعل الآن؟

من التحديّات التي تواجه كثيرًا مِنْ المنظَّمات الأهلية و&nbsp;الإعلاميين المستقلين و&nbsp;المدونين كَتْمُ أصواتهم بسبب تعطُّل مواقعهم على الوِب أو تعرُّضها للتخريب. لهذه المشكلة المزعجة أسباب متباينة، منها ضعف صيانة مواقع الوِب، و&nbsp;المضيفون الذين لا يُعتمد عليهم، و&nbsp;[زعران السكريبتات](https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D9%83%D8%B1%D8%A8%D8%AA)، و&nbsp;هجمات الحرمان مِنْ الخدمة، و&nbsp;غيرها. هذا التحليل في عدَّة الإسعاف الأوّلي الرقمي سيدلَّك على خطوات أساسيّة لتشخيص المشكلة، بناءً على محتوى مِنْ [My Website is Down](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md).

توجد أسباب عديدة لتعطُّل موقعكم على الوِب، تتراوح بين المشكلات التقنيّة لدى الجهة التي تستضيف الموقع و&nbsp;عدم تحديث نظام إدارةالمحتوى الذي يُشغِّل الموقع، مثل دروپَل أو وِردپرِس. تحديد المشكلة و&nbsp;الحلول المناسبة قد يكون صعبًا. مِنْ المفيد التواصل مع مدير الموقع أو مضيفه بعد تشخيص المشكلات الشائعة التالية. إذا لَمْ يكن ذلك باستطاعتك فاطلب [مساعدة مِنْ إحدى المنظّمات](#website-down_end) التي تثق بها.

## خذي في اعتبارك

ابتداءً، خذي في اعتبارك الأسئلة التالية:

- مَنْ بنى الموقع؟ هل تمكنهم المساعدة؟
- هل الموقع مبني على نظامٍ مثل وِردپرِس أو نظام إدارة محتوى شائع مماثل؟
- مَنْ يُقدِّم خدمة الاستضافة؟ إذا كنت لا تعرف فقد تساعدك أداة [WHOIS](http://www.whoishostingthis.com)

## Workflow

### error-message

#### هل تظهر رسائل خطأ في الموقع عند تصفّحه؟

##### Options

- [نعم، تظهر رسائل خطأ](#error-message-yes)
- [لا](#hosting-message)

### hosting-message

#### هل تظهر رسالة مِنْ مُقدِّم خدمة الاستضافة؟

##### Options

- [نعم، تظهر رسالة مِنْ المُضيف](#hosting-message-yes)
- [لا](#site-not-loading)

### site-not-loading

#### هل الموقع لا يعمل نهائيًّا؟

##### Options

- [نعم، الموقع لا تظهر أيُّ صفحة منه](#site-not-loading-yes)
- [بلى، الموقع تظهر صفحاته أو بعضها](#hosting-working)

### hosting-working

#### هل موقع مُقدِّم خدمة الاستضافة نفسه يعمل لكنَّ موقعك أنت لا يعمل؟

##### Options

- [نعم، يمكنني تصفُّح موقع المُضيف](#hosting-working-yes)
- [لا، موقع المضيف عطلان](#similar-content-censored)

### similar-content-censored

#### هل بوسعك تصفّح مواقع أخرى محتواها مشابه لمحتوى موقعك؟

##### Options

- [لا يمكنني تصفّح مواقع أخرى مشابهة](#similar-content-censored-yes)
- [نعم، المواقع الأخرى تعمل كما ينبغي](#loading-intermittently)

### loading-intermittently

#### هل أداء موقعك متقطِّع أو أبطأ مِمّا ينبغي؟

##### Options

- [نعم، موقع متقطّع أو بطيء](#loading-intermittently-yes)
- [لا، الموقع يعمل لكنْ يبدو أنَّه قد اختُرِق](#website-defaced)

### website-defaced

#### هل يعمل موقعك لكنَّ شكله و&nbsp;محتواه يختلفان عمّا ينبغي؟

##### Options

- [نعم، شكل الموقع أو محتواه مختلف](#defaced-attack-yes)
- [لا](#website-down_end)

### error-message-yes

#### نعم، أرى رسائل خطأ

> قد يكون هذا **_عطلا برمجيًّا_**، ففكِّري في أيَّة تغييرات أجريتها مؤخًّرًا أنت أو أحد أفراد فريقك، و&nbsp;اتّصلوا كذلك بمدير الموقع، أرسلوا له لقطة شاشة و&nbsp;مسار الصفحة التي تظهر فيها المشكلة، لمساعدتهم على تقصّيها. يمكن كذلك البحث بِنَصِّ رسالة الخطأ في محركات البحث العموميّة لتري إنْ كانت مشكلة معروفة و&nbsp;لها حلٌّ موصوف.

هل ساعك هذا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#website-down_end)

### hosting-message-yes

#### نعم، أرى رسالة من مزود الاستضافة الخاص بي

> قد يكون الموقع قد أوُقِف لأسباب قانونيّة، أو [متعلّقة بحقوق الطبع](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP)، أو لعدم دفع تكلفة الاستضافة، أو سبب غير ذلك.

هل ساعك هذا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا، و&nbsp;أحتاج مساعدة قانونيّة](#legal_end)
- [لا، و&nbsp;أحتاج مساعدة تقنيّة](#website-down_end)

### site-not-loading-yes

#### نعم، الموقع لا يتم تحميله على الإطلاق

> ربَّما تواجه مضيفك معب تقنيّة، و&nbsp;في هذه الحالة قد تكون مشكلتك مشكلة استضافة. هل بوسعك زيارة موقع مقدِّم الخدمة؟ لاحظ أن المقصود هنا **ليس** واجهة التّحكم في خدمة الاستضافة و&nbsp;لا في موقعك نفسه، بل موقع الشركة أو الجهة التي تستضيف موقعك.
>
> ابحث في موقع المُضيف عمّا يفيد بيان حالة الخدمة، مثل قسم بعنوان "status" (مثلا status.dreamhost.com) أو مدونة ينشرون فيها أخبار الخدمة، ابحث كذلك في تويتر عن ذِكْر للمشكلة عند نفس المُضيف، استخدم كلمات مثل "_اسم الشركة_ down".

هل ساعك هذا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا، و&nbsp;موقع المُضيف ليس عطلانًا](#hosting-working-yes)
- [لا، و&nbsp;أحتاج مساعدة تقنيّة](#website-down_end)

### hosting-working-yes

#### نعم، يمكنني الوصول إلى موقع الويب الخاص بموفر الاستضافة الخاص بيa

> افحص موقعك بإدخال مساره في [خدمة تفحص حالة المواقع](https://downforeveryoneorjustme.com)، فقد يكون موقعك عاملا لكنَّك لا تستطيعين الوصول إليه.
>
> إذا كان الموقع عاملًا لكنّك لا تستطيع الوصول إليه فقد يوجد عطل في الشبكة، قد يوجد عطل في اتّصالك بالإنترنت أو أنَّ الموقع محجوب عنك.

هل تحتاج مساعدة بعد؟

##### Options

- [لا](#resolved_end)
- [نعم، أحتاج مساعدة في إصلاح اتّصالي بالإنترنت](#website-down_end)
- [هذه ليست مشكلة في الشبكة و&nbsp;موقعي محجوب عن الجميع](#similar-content-censored-yes)

### similar-content-censored-yes

#### لا أستطيع زيارة المواقع الأخرى ذات المحتوى المماثل أيضًا

> جرِّب تصفّح مواقع محتواها يشبه محتوى موقعك، و&nbsp;جرّب كذلك تصفُّح الموقع باستخدام [متصفّح تور](https://gettor.torproject.org) أو [سيفون](https://psiphon.ca)، أو استخدم VPN.
>
> إذا تمكّنت مِنْ تصفُّح الموقع عبر تور أو سيفون أو VPN فهذا معناه أنَّها مسألة حجب. موقعك مرأيٌّ للعالم كُلِّه لكنَّه محجوب في البلد الذي أنت فيه.

هل تريد عمل شيء حيال هذا الحجب؟

##### Options

- [نعم، أريد تبليغ الأمر للعالم و&nbsp;أحتاج دعمًا في حملتي](#advocacy_end)
- [نعم، أريد حلّا لجعل موقعي مرئيًّا](#website-down_end)
- [لا](#resolved_end)

### loading-intermittently-yes

#### نعم، يتم تحميل موقعي بشكل متقطع أو بطيء

> قد يكون موقعك مغمورًا بكمِّ و&nbsp;تواترِ طلباتِ التصفُّح الواردة إليه، و&nbsp;هذه مسألة في الأداء.
>
> قد يكون هذا أمرًا جيِّدًا على نحو ما مَنْ حيث أنَّ موقعك صار شهيرًا و&nbsp;جذب إليه عددًا مِنْ الزوار أكثر مِنْ المتوقَّع، و&nbsp;المطلوب الآن زيادة قدراته ليستطيع تلبية الطلب المتزايد عليه. طالع إحصائيات الموقع لترَ إنْ كان فيها اتِّجاه طويلة المدى لزيادة الزوّار، ثمَّ اتِّصل بمدير الموقع أو المُضيف لطلب المساعدة. كثير مِنْ نظم إدارة المحتوى مثل دروپَل و&nbsp;وِردپرِس و&nbsp;جوملة توجد لها ملحقات لإدارة ذاكرة مخبئية أو تضمين وظائف [شبكات توصيل المحتوى](https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9_%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84_%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89) (CDN)، و&nbsp;هي ما يمكنها تحسين أداء الموقع بتخفيف الحمل عنه. بعض الحلول المذكورة فيما يلي يمكنها أيضًا تحسين الأداء.
>
> أمّا إذا كان الأداء متعثِّرًا للغاية فهذا قد يعني أنَّ الموقع ربَّما يتعرَّض [لهجوم موزَّع للحرمان مِنْ الخدمة (DDoS)](#https://ssd.eff.org/ar/glossary/هجوم-المنع-الموزع-للخدمة)، و&nbsp;في هذه الحالة اتِّبع الخطوات التالية لتدارك أثر الهجوم:
>
> - الخطوة 1: اتَّصل بشخص تثق به تمكنه مساعدتك، مثلا مدير الموقع، أو الذي ساعدك في في بنائه، أو شخص مِنْ فريقك لديه معرفة كافية، أو مقدِّم خدمة الاستضافة.
>
> - الخطوة 2: تواصل مع الجهة التي سجّلت عبرها اسم النطاق لتغيير قيمة خصيصة "Time to Live" المعروفة بالاختصار TTL إلى ساعة واحدة، و&nbsp;قد تجدها في لوحة التحكّم في بيانات اسم النطاق عند مُسجِّل النطاقات، الذي قد يكون هو نفسه المُضيف أحيانًا. سيفيد هذا في تحويل موقعك بسرعة عندما يتعرَّض لهجوم (القيمة الاستبدائية عادة 72 ساعة).
>
> الخطوة 3: انقل موقعك إلى خدمة مجابهة هجمات DDoS، و&nbsp;منها: - [Deflect.ca](https://deflect.ca) - [CloudFlare's Project Galileo](https://www.cloudflare.com/galileo) - [Google's Project Shield](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>
> توجد كذلك قائمة شاملة [بالمنظَّمات التي تمكنها المساعدة على مجابهة هجمات DDoS](#ddos_end)
>
> الخطوة 4: فور استعادك السيطرة على الموقع قيِّمي احتياجاتك و&nbsp;قرِّري إذا ما كنت ستلجئين إلى مُقدِّم خدمة أكثر قدرة أم ستبقين مع خدمة مجابهة هجمات DDoS.

> توجد قائمة شاملة بأسماء [المنظَّمات الثقات التي يمكنها تقديم خدمة استضافة مقاومة لهجمات DDoS](#web-hosting-end).

### defaced-attack-yes

#### نعم، موقعي لا يحتوي على المحتوى/المظهر المتوقع

> أحيانًا يعمد مخترقو المواقع إلى تغيير محتوى الموقع المُخترق أو شكله أو كليهما مستبدلينه بمحتوى مِنْ عندهم. هذه الهجمات عادة ما تُشنُّ باستغلال نقاط ضعف في نظم إدارة المحتوى غير المحدَّثة بتحديثات الأمان أو باستعمال بيانات ولوج مسروقة.
>
> الخطوة 1: تحقّقي مِنْ كونه اختراقًا فعليًا لموقعك. فأحيانًا يكون الحاصل أنَّك نسيت تجديد حجز اسم النطاق فاشتراه غيرك فور انقضاء أجل التسجيل و&nbsp;استغلّه ليستفيد مِنْ التدفقات الواردة إليه بطريق وضع إعلانات. لذا مِنْ المهم متابعة تجديد حجز اسم النطاق و&nbsp;سداد الرسوم اللازمة.
> الخطوة 2: إذا كان موقعك قد اختُرِق فعلا فحاول استعادة السيطرة على حساب الإدارة بتغيير كلمة سرِّه. طالع تحليل عُدَّة الإسعاف الأولي الرقمي بشأن [اختراق الحسابات](/ar/topics/account-access-issues) لمزيد مِنْ التفاصيل.
> الخطوة 3: احفظي نسخة احتياطية مِنْ الموقع بشكلّه المشوّه للرجوع إليها لاحقًا في تقصِّي الواقعة.
> الخطوة 4: عطِّل الموقع مؤقَّتًا، و&nbsp;ذلك باستبدال صفحته الأولى بصفحة استاتيكيّة بسيطة فيها تنويه مناسب.
> الخطوة 5: حاولي اكتشاف كيف اختُرِق الموقع، قد يستطيع المُضيف مِنْ مساعدتك في هذا. كثيرًا ما توجد أجزاء قديمة مهملة مِنْ الموقع أو إصدارات سابقة منه محفوظة في نفس الحيز فيها سكرِبتات أو برمجيات متقادمة لا تزال عاملة، و&nbsp;كذلك نُظُمُ إدارة المحتوى غير المحدّثة، و&nbsp;المواقع المبنية مِنْ العدم حسب الطّلب — بدل الاعتماد على نظام إدارة محتوى مُجرَّب — التي فيها نقاط ضعف أمنية.
> الخطوة 6: استرجع موقعك الأصلي مِنْ النسح الاحتياطية. إذا لم تكن لديك و&nbsp;لا المُضيف نسخة احتياطية فقد تضطرُّ إلى إعادة بناء الموقع مِنْ الصِّفر! لاحظ كذلك أنّه إذا كانت النسخ الاحتياطية التي لديك محفوظة على نفس الخادوم المُخترق فقد يتمكَّن المهاجم مِنْ حذفها أو تخريبها عندما يُسيطر على الموقع.

هل ساعك هذا؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا](#website-down_end)

### website-down_end

#### ما زلت بحاجة للمساعدة

> إذا كنت لاتزال تحتاج إلى مساعدة بعد المرور في هذا المسار فتواصل مع منظَّمة ثقة و&nbsp;طلب المساعدة.
>
> لكنْ قبل الاتصال حاولي الإجابة على الأسئلة التالية:
>
> - ما هيكل تلك المنظَّمة أو الشركة؛ مَنْ يملكها و&nbsp;كيف تُدار؟ ما التزاماتهم و&nbsp;ما الضمانات التي يتوجُّب عليهم تقديمها؟
> - ما الدُّوَل التي للشركة وجود قانوني فيها يُلزمها باتّباع القوانين المحلية و&nbsp;التعاون مع جهات إنفاذ القانون و&nbsp;التبعات القانونية الأخرى؟
> - ما السِّجِلات التشغيلية التي تحفظها؟ و&nbsp;لأيِّ مُدَّة تُحفظ؟ و&nbsp;لمَنْ تُتاح؟
> - ما القيود على أنواع المحتوى الممكن للشركة تقديم الخدمة لها؟ و&nbsp;هل لذلك أثر على موقعك؟
> - هل توجد قيود على البلاد المسموح للشركة بتقديم خدماتها فيها؟
> - هل يقبلون بأسلوب للسداد تستطيعين استعماله؟ هل تقدرين على ثمن الخدمة؟
> - الاتصالات الآمنة ضروريّة، فهل سيكون بوسعك الولوج إلى لوحة التحكُّم عبر اتّصال آمن؟ و&nbsp;التواصل مع مقدّمي الخدمة عبر قنوات اتّصال آمنة؟
> - هل خيار الاستيثاق بمعاملين متاح عند الولوج إلى وظائف الإدارة؟
> - ما نوع الدعم المستمر الذي سيُقدَّمونه لك؟ هل له كلفة إضافية؟ و&nbsp;هل ستتلقّى دعمًا كافيًا إنْ استعملت الخدمة المجانيّة لديهم؟
> - هل تمكنك تجربة الموقع مع خدمتهم قبل نقله؟

فيما يلي قائمة المنظَّمات التي تمكنها مساعدتك:

[orgs](:organisations?services=web-protection)

### legal_end

#### لا، أنا بحاجة إلى الدعم القانوني

> إذا كان موقعك معطَّلا لسبب قانوني فيلزمك دعم قانوني. تواصل مع إحدى المنظَّمات التي تمكنها المساعدة:

[orgs](:organisations?services=legal)

### advocacy_end

#### نعم، أود الإبلاغ عن هذا الأمر علنًا وأحتاج إلى دعم لحملتي المناصرة

> إذا كنت تحتاجين دعمًا لإقامة حملة ضدَّ الحجب فتواصلي مع المنظَّمات التالية التي يمكنها دعمك في ذلك:

[orgs](:organisations?services=advocacy)

### ddos_end

#### DDoSأحتاج إلى مساعدة بشأن هجوم

> إذا كنت بحاجة إلى مجابهة هجوم DDoS على موقعك فتواصل مع المنظَّمات المتخصِّصة في هذا الدعم:

[orgs](:organisations?services=ddos)

### web-hosting_end

#### أحتاج إلى مساعدة في استضافة الموقع

> - إذا كنت تبحثين عن منظّمةٍ ثقةٍ لاستضافة موقعك على خادوم آمِن فطالعي القائمة التالية.
>
> لكنْ قبل الاتصال حاولي الإجابة على الأسئلة التالية:
>
> - هل يقدِّمون دعما كاملا لنقل الموقع إلى خدمتهم؟
> - هل الخدمة مكافئة لخدمة مضيفك الحالي أو أفضل منها؟ على الأقل فيما يتعلّق باحتياجاتك؟ مِنْ المهمّ التأكُّد مِنْ وجود:
>   - لوحة تحكّم، تماثل cPanel
>   - حسابات بريدية (عددها و&nbsp;حصة التخزين و&nbsp;إمكانيّة النفاذ عبر SMTP و&nbsp;IMAP)
>   - قواعد البيانات (أنواعها و&nbsp;عددها و&nbsp;أسلوب النفاذ إليها)
>   - النفاذ إلى الخادوم عن بعد بطريق SSH و&nbsp;SFTP
>   - لغات البرمجة و&nbsp;بيئات التشغيل المدعومة (PHP و&nbsp;Perl و&nbsp;Ruby و&nbsp;cgo-bin إلخ) أو نظم إدارة المحتوى (دروپَل أو وِردپرِس أو جوملة) التي يتطلّبها موقعك

و فيما يلي قائمة المنظَّمات التي تمكنها مساعدتك:

[orgs](:organisations?services=web-hosting)

### resolved_end

#### لقد تم حل مشكلتي

عسى أنَّ دليل عدَّة الإسعاف اﻷولي الرقمي هذا قد أفادك، و&nbsp;نحبُّ معرفة رأيك [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

- **الحفظ الاحتياطي** - علاوة على الخدمات و&nbsp;المقترحات التالية مِنْ الضروري دومًا الحرص على وجود محفوظات احتياطية مخزّنة في موضع غير الذي فيه الموقع نفسه. كثير مِنْ مقدّمي خدمة الاستضافة لديهم هذا، لكن يستحسن وجود نسخ إضافية خارج ذلك الحيّز.

- **تحديث البرمجيات** - إذا كنت تستعملين نظامًا لإدارة المحتوى مثل دروپَل أو وِردپرِس فاحرصي على كونه محدَّثًا بخاصة تحديثات الأمان.

- **المراقبة** - توجد [خدمات لمراقبة موقعك و&nbsp;تنبيهك بوسيلة اتّصال عندما يعطل(https://www.websiteplanet.com/blog/website-down-top-website-monitoring-tools/). لكنْ لاحظ أنَّ رقم الهاتف أو عنوان البريد الذي سيتلقّى رسالة التنيه ستُعرف صلته بالموقع و&nbsp;مَنْ يديره.

### Resources

- [EFF: Keeping your site alive](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [CERT.be: DDoS proactive and reactive measures](https://ccb.belgium.be/sites/default/files/DDoS-proactive-reactive.pdf)
- [Sucuri: What is a DDoS Attack?](​​​​​​​https://sucuri.net/guides/what-is-a-ddos-attack/)
